\chapter{Frontend, Nutzerrollen und Deployment}
\label{chap:frontend}

\section{Rollenmodell aus Sicht der Anwendung}

Aus Nutzersicht lassen sich drei idealisierte Rollen unterscheiden, auch wenn
sie auf Protokollebene nicht als separate Smart-Contract-Rollen codiert sind:
die \textbf{teilnehmende Adresse}, die Märkte erstellt und staked; die
\textbf{Admin-Adresse}, die identisch mit dem Deployer aus \path{scripts/deploy.ts}
gesetzt wird und Märkte auflöst; sowie \textbf{Beobachterinnen}, die lediglich
Zustände lesen würden---im vorliegenden Frontend ist Lesen jedoch ebenfalls an
eine verbundene Wallet gekoppelt, \hl{das ist hier etwas zu much technical, mit warum man für anschauen } weil die Composables einen Signer verwenden.
Für reine Lese-Szenarien könnte man das Frontend künftig um Provider-only-Pfade
erweitern; der aktuelle Stand priorisiert die Demonstration transaktionsgetriebener
Abläufe.

\section{Funktionsumfang der Nuxt-Oberfläche}

Die Hauptansicht in \path{frontend/app/app.vue} strukturiert die Interaktion in
logische Blöcke. Im Wallet-Bereich werden Verbindungsstatus, Kontoadresse,
Chain-ID, \emph{VOTE}-Saldo und die aktuelle \texttt{allowance} des
\texttt{PredictionMarket} angezeigt. Nur wenn das erwartete Netzwerk aktiv ist,
erscheinen die übrigen Aktionen sinnvoll \hl{wenn das netzwerk aktiv ist erscheinen aktionen sinnvoll ist für mich nicht verständlich}; Mismatch-Warnungen sind in der Praxis
ein häufiger Fehler, den diese Arbeit im Architekturkapitel bereits thematisiert.

Nicht-Admin-Nutzerinnen sehen einen Faucet-Button, der \texttt{claimFaucet}
auslöst, sowie ein Formular zur Markterstellung. Letzteres übergibt an die
Composable-Schicht eine Frage, eine feste Liste \texttt{["YES", "NO"]}, eine
Dauer in Sekunden und den \emph{resolution context}. Die Festlegung auf zwei
Ausgänge ist eine rein frontendseitige Vereinfachung; der Vertrag würde auch
längere Ausgangslisten akzeptieren, sofern die Eingaben den Anforderungen genügen.

Die Marktkarten \hl{weiss nicht ob marktkarten hier die effektiven ui cards sein sollen, ist etwas komisch auf deutsch} visualisieren den Lebenszyklus: ausstehende Märkte erlauben
Staking, sofern die Deadline in der Zukunft liegt und keine Auflösung erfolgt ist.
Vor dem Staken muss der Nutzer den Marktvertrag mit \texttt{approve} für den
gewünschten Betrag autorisieren; die UI spiegelt diesen Zwei-Schritt-Prozess
explizit wider, weil er für ERC-20-Interaktionen charakteristisch ist \hl{weiss nicht ob es den weil es charakterisch ist teil braucht}. Nach
Auflösung erscheinen für die Admin-Adresse Auflösungsaktionen, während Gewinner
einen Claim auslösen können.

\section{Composable-Schicht als API des Frontends}

Die Datei \path{useContracts.ts} kapselt die ethers.js-\texttt{Contract}-Instanzen
für \texttt{VoteToken} und \texttt{PredictionMarket} und liest die Deployment-
Adressen aus \path{frontend/app/contracts/addresses.json}. Aggregationsfunktionen
holen die Marktanzahl, iterieren über Indizes und rufen \texttt{getOutcome}
pro Ausgang auf, um eine strukturierte \texttt{MarketSummary} für die UI zu
bauen. Diese Schicht ist die natürliche Erweiterungsstelle für Pagination,
Caching oder Fehlerbehandlung, falls die Marktanzahl in späteren Arbeiten wächst.

\section{Typischer Bedienablauf für Lernende} \hl{wording mit lernende macht wieder keinen sinn}

Der empfohlene Ablauf im Praktikum \hl{hier ebenfalls reworden von praktikum} lautet wie folgt. Zuerst wird MetaMask mit der
lokalen Hardhat-Chain oder mit Sepolia konfiguriert und die Website geöffnet.
Nach dem Verbinden der Wallet beansprucht jede Teilnehmerin einmalig den Faucet
und kontrolliert den Saldo. Anschließend wird entweder ein neuer Markt erstellt
oder ein bestehender gewählt. Vor dem Staken ist die Allowance zu setzen; danach
wählt man den Betrag und den Ausgang. Nach Fristablauf führt die
Deployer-Wallet die Auflösung durch; Gewinner initiieren \texttt{claimReward}.
Zwischen diesen Schritten sollte beobachtet werden \hl{hier ebenfalls das wording mit beobachtet impliziert als wäre es ein versuchsaufbau was komisch ist}, wie sich Poolverhältnisse und
Basis-Punkte-Anzeige ändern, um das Zusammenspiel von On-Chain-State und UI zu
verstehen.

\section{Build- und Betriebsszenarien}

\subsection{Lokale Entwicklung}

Die README des Code-Repositories empfiehlt drei Terminals \hl{wording ist hier etwas komisch wegen der perspektive mit das readme empfiehlt drei teile}: einen laufenden
Hardhat-Node (\texttt{npm run chain}), ein Deployment inklusive Export
(\texttt{npm run deploy:local} gefolgt von \texttt{npm run export:frontend}) und
schließlich den Nuxt-Dev-Server im Verzeichnis \path{frontend/}. Der Node muss
während der Nutzung aktiv bleiben, da sonst RPC-Anfragen fehlschlagen.

\subsection{Docker und kontinuierliche Integration}

Das Docker-Image enthält das gebaute Frontend und die exportierten
Contract-Artefakte, jedoch keine privaten Schlüssel und keine Deploy-Skripte in
ausführungsrelevanter Form \hl{ausführungsrelvenater form klingt komsich}. GitHub Actions Workflows (siehe \path{.github/workflows/}
im Anwendungsrepository) können das Image bauen und beispielsweise zu GHCR
pushen. Für eine wissenschaftliche Arbeit sollte dokumentiert werden \hl{das mit für wissenschaftliche arbeit sollte dokumentiert werden klingt weird, entweder es steht hier oder nicht}, welche
Pipeline-Schritte wo laufen und wie Geheimnisse injiziert werden, ohne sie in
Logs oder Schichten abzulegen.

\section{Schnittstelle zwischen Build-Artefakten und Chain}

Die Dateien unter \path{frontend/app/contracts/}---Adressen, ABIs und ggf.\
netzwerkspezifische Varianten---müssen zur tatsächlich adressierten Chain passen.
Nach jedem frischen Deployment ist \texttt{npm run export:frontend} zu wiederholen \hl{das ist falsch export:frontend:sepolia publishe die smartconctract auf sepolia}.
Diese scheinbar triviale Disziplin \hl{komische formulierung mit triviale disziplin}verhindert den häufigen Fehler, dass
Transaktionen an alte Vertragsadressen gesendet werden, während die UI noch neue
Fragen erwartet.
