\chapter{Einleitung}

\section{Ausgangslage und Motivation}

Das Repository \texttt{blch-voting-dapp} entstand im Kontext einer
Lehrveranstaltung zu Blockchain und dezentralen Anwendungen. Der ursprüngliche
Projektname verweist auf eine tokenbasierte Abstimmung; die referenzierte
Referenzimplementierung im selben Code-Repository setzt jedoch einen anderen,
für die Demonstration von Marktmechanismen besonders geeigneten Schwerpunkt: Sie
implementiert einen \textbf{vereinfachten Predictionsmarkt}, bei dem Teilnehmende
mit einem ERC-20-Demonstrationstoken auf diskrete Ausgänge wetten und nach
Ablauf einer Frist eine verwaltete Auflösung erhalten.

Die Motivation für genau diese Wahl ist zweifach. Erstens verbindet ein
Predictionsmarkt ökonomische Intuition (Einsätze spiegeln Erwartungen wider) mit
einer klaren technischen Schnittstelle (Pools, Fristen, Auszahlungen). Zweitens
lassen sich die Grenzen akademischer Miniatur-Implementierungen gegenüber
Produktionssystemen---etwa fehlende Liquiditätsmechanismen oder dezentrale
Wahrheitsfindung---didaktisch präzise benennen, ohne die Komplexität eines
vollständigen Finanzprotokolls vorauszusetzen.

\section{Projektziel und Leitfragen}

Das übergeordnete Ziel besteht darin, eine \textbf{end-to-end lauffähige DApp}
bereitzustellen, die von Studierenden betrieben, erweitert und erklärt werden
kann. Konkret adressiert die Implementierung folgende Leitfragen:
\begin{itemize}
  \item Wie lassen sich Markterstellung, Teilnahme und Abrechnung so in Smart
    Contracts formulieren, dass der Zustand vollständig on-chain nachvollziehbar
    bleibt?
  \item Wie gestaltet sich die Kopplung zwischen Browser-Frontend, Wallet und
    JSON-RPC-Endpunkt, sodass typische Nutzeraktionen (Genehmigen, Staken,
    Auflösen, Beanspruchen) robust abgebildet werden?
  \item Welche Sicherheits- und Vertrauensannahmen sind für eine Demo akzeptabel,
    und wo müsste ein produktives System nachrüsten?
\end{itemize}

\section{Ziel und Aufbau dieser Dokumentation}

Ziel dieses Berichts ist eine \textbf{lückenlos argumentierende} technische
Dokumentation im Stil einer Projekt- bzw.\ Abschlussarbeit: Sie erklärt nicht
nur \emph{was} implementiert wurde, sondern \emph{warum} bestimmte Entscheidungen
getroffen wurden und wie sie sich in den Code- und Deployment-Pfaden niederschlagen.
Die Darstellung folgt einer linearen Leselogik.

Kapitel~\ref{chap:theorie} ordnet die Arbeit in den Kontext dezentraler
Anwendungen, Tokenstandards und bekannter Predictionsmarkt-Projekte ein und
benennt die bewusste fachliche Reduktion. Kapitel~\ref{chap:kern} beschreibt den
Anwendungsfall und die Kernfunktionalität entlang des realen Nutzerpfads.
Kapitel~\ref{chap:arch} erläutert die Systemarchitektur und Werkzeugkette.
Kapitel~\ref{chap:contracts} geht in die Smart Contracts und deren
Zustandsmodell. Kapitel~\ref{chap:frontend} beschreibt Frontend, Rollen und
Deployment. Kapitel~\ref{chap:sicherheit} fasst Schutzmechanismen, Grenzen und
bewertungsrelevante Qualitätsmerkmale zusammen.

\section{Abgrenzung und bewusste Vereinfachungen}

Die Arbeit ist als Lehr- und Demonstrationssystem konzipiert und nicht als
Angebot für den Einsatz mit realem Wert. Die folgenden Punkte sind keine
nachträglichen Defizite, sondern explizit gewählte Scope-Grenzen, die im Code
nachlesbar sind.

\paragraph{Collateral und ökonomischer Kontext.}
Als Collateral dient ausschließlich der eigene ERC-20-Token \emph{VOTE} mit
einmaligem Faucet. Damit wird weder natives Ether noch ein Stablecoin
eingesetzt; Preisrisiko, Compliance und Brückenlogik entfallen bewusst.

\paragraph{Auflösung und Oracle-Modell.}
Die Auflösung erfolgt durch eine beim Deployment gesetzte \emph{Admin}-Adresse.
Diese Rolle entspricht einem zentralen Oracle mit vollem Ermessensspielraum
hinsichtlich des gewinnenden Ausgangs nach Fristende. Es gibt keine
Chainlink-Feeds, keine Reporter-Jury und keine Einspruchsinstanz.

\paragraph{Frontend-Fokus auf binäre Märkte.}
Der Vertrag \texttt{PredictionMarket} erlaubt formal mehrere Ausgänge, sofern
die Validierung in \texttt{createMarket} erfüllt ist. Das Nuxt-Frontend
vereinfacht die Nutzerführung, indem es neue Märkte derzeit auf die beiden
festen Ausgänge \emph{YES} und \emph{NO} festlegt. Diese Diskrepanz zwischen
generischer Vertragsschnittstelle und opinionierter UI sollte bei Erweiterungen
beachtet werden.

\section{Begriff des Predictionsmarktes in dieser Arbeit}

Im weiteren Verlauf bezeichnet der Begriff \emph{Predictionsmarkt} die konkret
implementierte Variante: Ein Markt besitzt eine textuelle Frage, einen
Auflösungskontext zur operationalen Klärung, eine absolute Deadline, eine Menge
benannter Ausgänge und pro Ausgang einen Token-Pool. Solange die Deadline nicht
überschritten ist, können Adressen Token in die Pools einbringen (\emph{staken}).
Nach Fristende wählt die Admin-Adresse den gewinnenden Ausgang; Gewinner
beanspruchen mit einer eigenständigen Transaktion einen anteiligen Anteil am
gesamten Markt-Pool gemäß der im Vertrag implementierten Formel.

Die aus den Poolverhältnissen abgeleiteten Prozentwerte sind in diesem Kontext
\textbf{implizite, einsatzgewichtete Anteile} und sollten nicht mit
wahrheitsgemäßen Wahrscheinlichkeiten oder mit einem effizienten
Marktpreis im finanztheoretischen Sinn verwechselt werden. Sie sind ein
UI-Feedback-Mechanismus und eine Konsequenz freiwilliger Tokenallokation.
