\chapter{Anwendungsfall und Kernfunktionalität}
\label{chap:kern}

\hl{narrativ reworden bzw entfernen}
\section{Use-Case in narrativer Form}

\hl{mhh das beispiel mit kontroverser frage hingt etwas ... also ich glaube in der realität sind das YES oder NO fragen welche mittels wie der realität beantwortet werden können ... a la reget es morgen}
Stellen Sie sich eine Lerngruppe vor, die eine überschaubare, aber kontroverse
Frage diskutiert, etwa ob ein bestimmter Kurs vor Semesterende eine definierbare
Schwelle an Teilnehmenden erreicht. Eine Teilnehmerin möchte diese Frage in einen
formalen Rahmen übersetzen, der Commitments sichtbar macht und nach einem
klaren Zeitplan abrechnet. Sie erstellt daher on-chain einen Markt mit
Fragestellung und einem \emph{resolution context}, der beschreibt, welche
Informationsquellen oder welche Messregel bei der späteren Entscheidung gelten
soll---auch wenn die eigentliche Durchsetzung in der Demo letztlich beim
Admin liegt.

Andere Teilnehmende erhalten über das Faucet eine gleiche Startausstattung an
\emph{VOTE}-Token und können diese freiwillig auf die Ausgänge verteilen, die sie
für plausibler halten. Solange der Markt offen ist, spiegeln die Poolgrößen die
bisherigen Commitments wider; die Benutzeroberfläche übersetzt diese Verhältnisse
in lesbare Prozentangaben. Nach Ablauf der Frist schließt der Markt für neue
Einsätze. Die Admin-Wallet setzt den gewinnenden Ausgang; anschließend können
Adressen, die auf diesen Ausgang gesetzt haben, ihre Belohnung mit einer
eigenen Transaktion abholen. Verlierende Einsätze verbleiben im gesamten Pool und
werden implizit an die Gewinner umverteilt, weil die Auszahlung über den
Gesamtpool bemessen wird.

\section{Kernfunktionalität im Sinne eines Mindestumfangs}

Im Bewertungsraster der zugehörigen Gruppenarbeit wird \emph{Kernfunktionalität}
als das kleinste zusammenhängende Funktionsbündel verstanden, das den eigenen
Use-Case demonstrierbar macht. Für ein tokenbasiertes Abstimmungsszenario wären
das typischerweise Token-Verfügbarkeit, Abstimmungsaktion und Ergebnisdarstellung.
Das vorliegende Projekt überträgt diese Struktur auf den Predictionsmarkt und
implementiert die folgenden Pflichtelemente in enger Korrespondenz zum Code.

\paragraph{(1) Tokenbereitstellung.}
Jede Adresse kann genau einmal \texttt{claimFaucet()} aufrufen und erhält dabei
\texttt{FAUCET\_AMOUNT} an \emph{VOTE}-Token gemäß \texttt{VoteToken.sol}. Das
Mapping \texttt{hasClaimed} verhindert Mehrfachbezug und stellt damit eine
einfache Sybil-Hürde auf Token-Ebene dar, die jedoch nicht identitätsstark ist.

\paragraph{(2) Markt mit mehreren Ausgängen.}
Die Funktion \texttt{createMarket} in \texttt{PredictionMarket.sol} legt Frage,
Ausgangsliste, Laufzeit und Auflösungskontext an. Die Deadline wird absolut als
\texttt{block.timestamp + durationInSeconds} gesetzt. Im Frontend werden die
Ausgänge derzeit auf \emph{YES} und \emph{NO} fixiert, was für die
Demonstration ausreicht, aber nicht die volle Expressivität des Vertrags ausschöpft.

\paragraph{(3) Teilnahme mittels ERC-20-Genehmigung und Staking.}
Teilnehmende erteilen dem Marktvertrag mit \texttt{approve} eine Allowance auf
dem \texttt{VoteToken} und rufen anschließend \texttt{stake(marketId,
outcomeId, amount)} auf. Die Token werden per \texttt{transferFrom} in den
Marktvertrag verschoben und erhöhen sowohl den nutzerspezifischen Stake als auch
den aggregierten Pool des gewählten Ausgangs sowie \texttt{totalPool}.

\paragraph{(4) Auflösung, Darstellung und Auszahlung.}
Nach \texttt{resolveMarket} ist der Markt als aufgelöst markiert; die
Benutzeroberfläche kann Status und gewinnenden Index anzeigen. Gewinner rufen
\texttt{claimReward(marketId)} auf; das Muster entspricht einem
\emph{pull}-basierten Claim und vermeidet es, die Admin-Transaktion mit
Massenauszahlungen zu belasten.

\hl{weiss nicht ob es das hier als abschniss braucht bzw scheint eher als content für systemarchitektur und technologie}
\section{Komfortfunktionen und ihre Rolle im Gesamtbild}

Über den Kernpfad hinaus unterstützt die Anwendung Funktionen, die die
Demonstration im Kurskontext erleichtern und als Bonusleistungen eingeordnet
werden können. Dazu zählen eine tabellarische oder kartenbasierte Übersicht aller
Märkte mit Status (\emph{offen}, \emph{nach Deadline}, \emph{aufgelöst}),
Anzeige von Gesamtpool und Erstelleradresse, die Anzeige ausgangsbezogener
Poolgrößen sowie der vom Vertrag berechneten Wahrscheinlichkeit in \hl{weiss gerade gar nicht ob das mit 10000 so stimmt}
Basis-Punkten, wobei 10\,000 Basispunkte 100\,\% entsprechen.

Ergänzend bietet das Frontend Rückmeldungen zu Transaktionen (Toasts,
Benachrichtigungsverlauf), sodass Lernende die Asynchronität von
Blockchain-Operationen erfahren. Auf der Infrastrukturseite existieren ein
Docker-Image für das gebaute Frontend sowie GitHub-Workflows, die ohne
Einbettung privater Schlüssel arbeiten--- \hl{das würde ich hier entfernen}ein wichtiges Qualitätsmerkmal, weil
Geheimnisse nicht im Image landen dürfen.

\section{Durchgerechnetes Zahlenbeispiel}

Die Belohnungsformel wird in Kapitel~\ref{chap:contracts} formal angegeben; an
dieser Stelle genügt ein konkreter Durchlauf in Alltagssprache. Alice, Bob und
Charlie beanspruchen je 1000 \emph{VOTE}. Alice erstellt einen Markt mit den
Ausgängen \emph{YES} und \emph{NO} und einem Auflösungskontext, der die spätere
Entscheidungsgrundlage beschreibt. Bob setzt 100 Token auf \emph{YES}, Charlie
50 Token auf \emph{NO}. Solange der Markt offen ist, beträgt der Gesamtpool
150 Token; die angezeigten Anteile stehen damit in einem Verhältnis von zwei zu
eins zugunsten von \emph{YES}.

Nach Fristende löst die Admin-Adresse zugunsten von \emph{YES} auf. Bob hat den
gesamten Gewinner-Pool von 100 Token konkurriert und erhält anteilig den
vollen Gesamtpool von 150 Token, weil er der einzige Gewinner-Staker ist. Charlie
erhält keine Auszahlung, da sein Stake auf dem Verlierer-Ausgang liegt. Liegen
mehrere Gewinner-Staker vor, teilen sie sich den Pool proportional zu ihren
jeweiligen Einsätzen auf dem gewinnenden Ausgang; die exakte Rundung folgt der
ganzzahligen Division in Solidity und kann minimalen Rest (\emph{dust}) im Vertrag
hinterlassen.
