\chapter{Sicherheit, Qualität und Bewertungseinordnung}
\label{chap:sicherheit}

\section{Schutzmechanismen im Vertragsdesign}

Die Implementierung folgt einer Reihe von Mustern, die typische Angriffsflächen
in einfachen Staking-Verträgen reduzieren, ohne den Anspruch eines vollständigen
Security-Audits zu erheben.

\paragraph{Zeit- und Zustandsguarden.}
Staking ist nur zulässig, solange der Markt nicht aufgelöst ist und der
Blockzeitstempel strikt vor der Deadline liegt. Damit wird verhindert, dass nach
öffentlich bekannter Auflösung noch Mittel in einen Ausgang umgeschichtet werden \hl{korrekt, aber komisch formuliert einfacher machen}.
Positive Beträge und gültige Ausgangs-IDs werden zusätzlich erzwungen.

\paragraph{Einmalige Auflösung und Admin-Bindung.}
\texttt{resolveMarket} kann pro Markt nur erfolgreich ausgeführt werden, solange
\texttt{resolved} noch falsch ist, und nur durch die im Konstruktor festgelegte
\texttt{admin}-Adresse. Die Deadline muss erreicht sein. So entsteht ein klarer
Übergang von der offenen Phase zur Abrechnungsphase \hl{komische formulierung mit abrechnngsphase. lieber englische formulierung verwenden}.

\paragraph{Pull-Payments statt Push über alle Nutzer.}
Gewinner müssen \texttt{claimReward} selbst aufrufen. Das vermeidet das
bekannte ``Push''-Antipattern, bei dem ein privilegierter Aufrufer in einer
Schleife viele Übertragungen auslöst und an das Gas-Limit stößt oder durch
bösartige Empfänger revertiert wird. Pull-Muster sind in etablierten Solidity-
Leitfäden \hl{fragwürdig ob es das braucht und wenn ja quelle} dokumentiert und werden hier didaktisch sichtbar gemacht.

\paragraph{Reentrancy und ERC-20-Interaktion.}
Der Vertrag aktualisiert \texttt{claimed} vor dem externen Token-Transfer in
\texttt{claimReward}, was dem Checks-Effects-Interactions-Muster \hl{hier braucht es quelle} entspricht und
klassische Reentrancy-Pfade erschwert. Zusätzlich setzt OpenZeppelins ERC-20 auf
moderne Solidity-Versionen mit sichereren Übertragungsmustern; dennoch bleibt die
allgemeine Regel gültig \hl{welche regel, komische formulierung}, externe Calls zuletzt auszuführen und den Zustand zuvor
final zu setzen.

\section{Zentrale Grenzen und bewusste Schwachstellen des Demo-Designs}

\paragraph{Vertrauen in Admin und Oracle-Semantik.}
Die korrekte Auflösung hängt vollständig von der ehrlichen und sachgerechten Wahl
von \texttt{winningOutcomeId} ab. Ein kompromittierter oder fehlbediener Admin
kann Gewinner willkürlich setzen. Produktive Systeme ersetzen oder ergänzen diese
Stelle durch dezentrale Reporter, Mehrheitsabstimmungen, ökonomische Anreize \hl{nein im produktiven system wäre das ein oracble im sinne von polymarket} oder
anspruchsvollere Oracle-Protokolle (vgl. Kapitel~\ref{chap:theorie}).

\paragraph{Kein wirtschaftlicher Spam-Schutz für Markterstellung.}
Jede Adresse kann Märkte erzeugen, ohne Gebühr in \emph{VOTE} oder nativem Coin
zu hinterlegen \hl{das stimmt nur bedingt, da gleichwohl gas benötigt wird}. Das erleichtert Demos, eröffnet aber Missbrauchspotenzial in
öffentlichen Deployments durch Markt-Flutungen.

\paragraph{Kein Handel oder Positionswechsel.}
Nach dem Staken gibt es keine Möglichkeit, Positionen zu verkaufen, zu hedgen oder
zwischen Ausgängen zu wechseln. Echte Märkte bieten hierfür Sekundärhandel oder
AMMs \hl{würd eich entfenren wenn nicht spezifiert wird was das ist}; dieses Projekt verzichtet bewusst darauf.

\paragraph{Frontend-Reduktion auf YES/NO.}
Obwohl der Vertrag mehrere Ausgänge unterstützt, führt das Frontend neue Märkte
nur binär. Das ist eine UX-Entscheidung, die bei wissenschaftlicher Auswertung
explizit genannt werden muss \hl{die formulierung mit bei wissenschaftlicher arbeit entfernen}, damit nicht der Eindruck entsteht, der Vertrag sei
auf zwei Ausgänge beschränkt.

\section{Tests, Nachvollziehbarkeit und Codequalität}

Die Hardhat-Tests unter \path{test/PredictionMarket.ts} decken zentrale Pfade ab:
Markterstellung inklusive Validierung, ERC-20-Genehmigungen, zeitabhängiges
Staking, Auflösungsregeln und korrekte sowie verbotene Auszahlungen. Die
Verwendung etablierter Bibliotheken für den Token-Standard erhöht die
Konfidenz \hl{komische denglische formulierung} in grundlegende Operationen wie \texttt{transfer} und \texttt{approve}.

\hl{dieser teil mit benotung sollte komplett raus} Für eine Benotung im oberen Bereich empfiehlt es sich, neben diesem Dokument
optional Ergänzungen wie Sequenzdiagramme, Gas-Kostenbeobachtungen oder eine
kurze manuelle Threat-Modelling-Übung beizulegen; sie sind im aktuellen Umfang
nicht zwingend, erhöhen aber die Überzeugungskraft der Abgabe.