\chapter{Smart Contracts}
\label{chap:contracts}

\section{Überblick und Verantwortlichkeiten}

Die On-Chain-Anwendungslogik ist auf zwei Verträge verteilt, die gemeinsam den
Lebenszyklus von Token und Markt abbilden. \texttt{VoteToken} implementiert den
ERC-20-Standard mit OpenZeppelin-Basisklasse und ergänzt ein einmaliges
Faucet-Minting. \texttt{PredictionMarket} verwaltet Märkte, Pools, Stakes,
Fristlogik, administrative Auflösung und Auszahlungen; er hält dazu
\emph{VOTE}-Token mittels \texttt{transferFrom} im Vertragsadressensaldo und
gibt Belohnungen per \texttt{transfer} zurück an Gewinner.

Diese Trennung ist für die Lesbarkeit und für Tests vorteilhaft: Token-Regeln
und Marktregeln können unabhängig voneinander überprüft werden, und der
Marktvertrag referenziert das Token lediglich über die \texttt{IERC20}-Schnittstelle
sowie die im Konstruktor gebundene Adresse.

\section{\texttt{VoteToken.sol}}

Der Vertrag erbt von \texttt{ERC20} und setzt Name sowie Symbol fest. Die
Konstante \texttt{FAUCET\_AMOUNT} ist mit \texttt{1000 ether} notiert, wobei
\texttt{ether} hier die Solidity-Syntax für $10^{18}$ Einheiten nutzt und damit
dem üblichen 18-Dezimal-Schema entspricht, nicht einem echten Ether-Betrag.

Die externe Funktion \texttt{claimFaucet} prüft \texttt{hasClaimed[msg.sender]},
setzt das Flag und mintet anschließend den festen Betrag an die aufrufende
Adresse. Das Ereignis \texttt{FaucetClaimed} protokolliert Vorgang und Betrag für
Beobachter und Indexer. Es gibt keine zusätzliche Rollenlogik: Jede Adresse ist
gleichberechtigt, solange sie noch nicht beansprucht hat.

\section{\texttt{PredictionMarket.sol}}

\subsection{Zustandsmodell eines Marktes}

Ein Markt wird im Speicher als \texttt{struct Market} geführt. Neben Metadaten wie
\texttt{creator}, \texttt{question} und \texttt{resolutionContext} enthält der
Datensatz die absolute \texttt{deadline}, boolesche Auflösungsinformation
\texttt{resolved}, den Index \texttt{winningOutcomeId} sowie den aggregierten
\texttt{totalPool}. Die eigentlichen Ausgangsbezeichnungen liegen in einem
separaten Array pro Markt-ID (\texttt{marketOutcomes}), sodass die Anzahl der
Ausgänge pro Markt variieren kann.

Die Liquidität der Teilnehmenden verteilt sich auf \texttt{outcomePools}, während
\texttt{userStakes} die individuellen Anteile pro Adresse und Ausgang festhält.
Nach Auflösung verhindert \texttt{claimed} eine doppelte Auszahlung derselben
Adresse für denselben Markt.

\subsection{Lebenszyklus im Überblick}

Die Funktion \texttt{createMarket} nimmt Frage, Ausgangsliste, Dauer in Sekunden
und Auflösungskontext entgegen. Sie verlangt nicht-leere Strings für Frage und
Kontext, mindestens zwei nicht-leere Ausgänge und eine positive Dauer. Die
Deadline wird aus dem aktuellen Blockzeitstempel plus Dauer gebildet; damit ist
die Frist an die Chain-Zeit gekoppelt, nicht an eine externe Uhr.

Die Funktion \texttt{stake} erlaubt Einzahlungen nur solange der Markt weder
aufgelöst ist noch die Deadline überschritten ist. Sie validiert den
Ausgangsindex, verlangt positive Beträge und zieht Token mit
\texttt{transferFrom} vom Nutzer in den Marktvertrag. Anschließend werden
Nutzer-Stake, Ausgangs-Pool und Gesamtpool inkrementiert; ein \texttt{Staked}-Event
dokumentiert die Operation.

Die Funktion \texttt{resolveMarket} ist mit \texttt{onlyAdmin} geschützt. Sie
darf erst nach der Deadline ausgeführt werden, verlangt einen gültigen
Gewinner-Index und markiert den Markt als aufgelöst. Es findet in dieser
Implementierung keine automatische Tokenbewegung statt; die Mittel bleiben im
Vertrag, bis Gewinner aktiv beanspruchen.

Die Funktion \texttt{claimReward} prüft Auflösung, verhindert Doppelclaims,
verlangt einen positiven Gewinner-Stake und berechnet die Belohnung wie unten
angegeben. Vor dem Transfer wird \texttt{claimed} gesetzt, um
Wiedereintrittsangriffe zu unterbinden; anschließend erfolgt \texttt{transfer}.

\subsection{Wahrscheinlichkeitsanzeige in Basis-Punkten}

\hl{das sieht hier etwas zu fancy pancy aus }
Die Sichtfunktion \texttt{getOutcomeProbability} implementiert eine
ganzzahlige Approximation des Poolanteils. Für einen nicht-leeren Gesamtpool gilt
\[
  \text{BPS} = \left\lfloor \frac{\text{outcomePool}}{\text{totalPool}} \cdot 10000 \right\rfloor .
\]

\hl{glaube as ist hier zu viel detail für den report}
Ist der Gesamtpool null, wird 0 zurückgegeben, um Division-by-Zero zu vermeiden.
Basis-Punkte sind ein gebräuchliches Format in DeFi-Protokollen, weil sie
Prozentangaben ohne Fließkommadarstellung erlauben.

\subsection{Belohnungsformel und Rundungseffekte}

Für einen Nutzer mit Stake $s$ auf dem gewinnenden Ausgang, dessen Poolvolumen
$W$ beträgt, und einem Gesamtpool $T$ des Marktes setzt der Vertrag
\begin{equation*}
  \text{Reward} = \left\lfloor \frac{s \cdot T}{W} \right\rfloor .
\end{equation*}
Intuitiv teilen sich alle Gewinner-Staker den gesamten Markt-Pool proportional zu
ihren Anteilen am Gewinner-Pool; Verlierer-Stakes bleiben im Vertrag und fließen
in die Auszahlungsbasis ein, weil $T$ alle Ausgänge umfasst.

Weil Solidity die Division auf Ganzzahlen ausführt, können kleinste Einheiten
(\emph{dust}) im Vertrag verbleiben, insbesondere wenn $s \cdot T$ nicht durch
$W$ teilbar ist. In einer produktiven Variante könnte man Restbeträge explizit
allokieren oder eine Sweep-Funktion definieren; für die Lehr-Demo ist dieses
Detail jedoch ein legitimes Gesprächsthema über Präzisionsverluste in
Smart Contracts.

\subsection{Schnittstellen zum Auslesen von Daten}

Neben den bereits genannten Funktionen stellt der Vertrag Abfragen bereit, die
das Frontend benötigt, ohne interne Arrays direkt exponieren zu müssen:
\texttt{getMarketCount}, \texttt{getMarket}, \texttt{getOutcomeCount},
\texttt{getOutcome} (kombiniert Name, Pool und Wahrscheinlichkeit) sowie
\texttt{getUserStake}. Diese Methoden kapseln \texttt{require}-Prüfungen und
geben konsistente Fehlermeldungen zurück, wenn IDs ungültig sind.

\subsection{Ereignisse}

\texttt{MarketCreated}, \texttt{Staked}, \texttt{MarketResolved} und
\texttt{RewardClaimed} unterstützen Nachvollziehbarkeit und könnten in einer
erweiterten Architektur von einem Indexer wie The Graph konsumiert werden. Für
das vorliegende Projekt genügen sie, um in Block-Explorern den Ablauf zu
rekonstruieren und in Tests auf Emissionen zu assertieren.
