\chapter{Theoretischer Rahmen und Einordnung im Blockchain-Ökosystem}
\label{chap:theorie}

\section{Dezentrale Anwendungen und die Rolle öffentlicher Ledger}

Eine \hl{generelle erklärung würde ich hier weg lassen} dezentrale Anwendung (\emph{Decentralized Application}, DApp) ist im engeren
technischen Sinn eine Anwendung, deren wesentliche Zustandsübergänge und
Integritätsregeln in Smart Contracts auf einer öffentlichen Blockchain festgelegt
sind, während das Frontend lediglich eine Benutzerschnittstelle und ein
Transaktionswerkzeug bereitstellt. Im Unterschied zu klassischen Webanwendungen
existiert damit kein alleiniger Server, der als ``Quelle der Wahrheit'' für den
Kern der Geschäftslogik fungiert; stattdessen replizieren die Netzwerkteilnehmer
den konsistenten Zustand der Verträge, und Änderungen erfolgen ausschließlich
durch transaktionsbasierte Aufrufe, die von den Knoten des Netzwerks validiert
werden.

\hl{ich glaube den teil würde ich eher spezifischer auf das projekt machen weil das eher klingt nach ja das könnte aus den slides stammen} Für diese Arbeit sind drei Konsequenzen dieser Architektur besonders wichtig.
Erstens sind Lesezugriffe typischerweise über einen \emph{Remote Procedure Call}
(RPC) an einen Knoten möglich, ohne dass eine Transaktion entsteht; Schreibzugriffe
hingegen erfordern eine signierte Nachricht der kontrollierenden Wallet und
lösen Gebühren (\emph{Gas}) aus. Zweitens ist der ausgeführte Vertragsbytecode
für Dritte einsehbar, sobald die Adresse bekannt ist; Transparenz und
Unveränderlichkeit nach Deployment stehen damit im Spannungsfeld zu Fehlerkorrektur
und Weiterentwicklung. Drittens müssen externe Realitätsbezüge---etwa das
Eintreten eines Ereignisses in der physischen Welt---explizit in die Kette
``gefüttert'' werden, was das sogenannte \emph{Oracle-Problem} aufwirft und in
Predictionsmärkten zentral ist.

\section{Tokenstandards und wirtschaftliche Träger im Vertrag}

Der ERC-20-Standard definiert auf Ethereum und kompatiblen Ketten eine
Mindestschnittstelle für fungible Token: Salden, Übertragungen und
Genehmigungen. In produktiven Märkten dienen Stablecoins oder native Coins
häufig als \emph{Collateral}; \hl{das mit lernprojekten würde ich weglassen eher so was wie zur vereinfachung} in Lehr- und Demonstrationsprojekten wird stattdessen
häufig ein eigener Token eingesetzt, um finanzielle Risiken zu vermeiden und
gleichzeitig die realistischen Arbeitsschritte (\texttt{approve},
\texttt{transferFrom}, Saldoanzeige) zu erhalten.

Das vorliegende Projekt verwendet genau dieses Muster: \texttt{VoteToken} ist ein
ERC-20-Token mit symbolischem Wert, der über ein einmaliges \emph{Faucet}
verteilt wird. Dadurch können Studierende und \hl{würde hier fomrulierung anpassen gutachter} Gutachterinnen den gesamten
Lebenszyklus---von der Erstausstattung über Marktteilnahme bis zur
Auszahlung---ohne Brücken, Fiat-On-Ramps oder Testnet-Faucets für
Mainnet-Währungen nachvollziehen, sofern eine passende Chain-Umgebung (lokal oder
Testnet) bereitsteht.

\section{Predictionsmärkte: ökonomische Intuition}

Ein Predictionsmarkt bündelt subjektive Erwartungen über unsichere künftige
Ereignisse in Preisen bzw.\ in hier: tokengewichteten Poolanteilen. Wenn
Teilnehmende freiwillig Token in einen Ausgangspool einbringen, reflektiert das
Verhältnis der Pools unter vereinfachenden Annahmen eine kollektiv getragene
Einschätzung der relativen Wahrscheinlichkeit---nicht im statistischen Sinn eines
wahren Wertes, sondern als aggregierte, einsatzgewichtete Meinung.

Die vorliegende Implementierung leitet angezeigte Wahrscheinlichkeiten aus dem
Verhältnis \hl{pool i würde ich hier erklären bevor es eingeführt wird} $\text{Pool}_i / \text{Gesamtpool}$ ab und stellt sie in
Basis-Punkten dar. Sobald ein Markt geschlossen und aufgelöst ist, verschiebt
sich die Interpretation: aus einer aggregierten Erwartung wird ein
Abrechnungsmechanismus, der Gewinner proportional zu ihrem Einsatz am
gewinnenden Pool am gesamten Marktvolumen beteiligt.

\section{Vergleich mit etablierten Systemen und Protokollen}

Die folgenden Beispiele dienen der Einordnung; sie erheben keinen Anspruch auf
Vollständigkeit, illustrieren aber typische Designachsen, von denen sich diese
Arbeit bewusst abgrenzt.

\paragraph{Polymarket und ähnliche Plattformen.}
Polymarket (auf \hl{was ist mit layer2 gemeint} Layer-2-Infrastruktur wie Polygon betrieben) verbindet
Benutzerfreundlichkeit mit hoher Liquidität und professionellen
Marktmechanismen. Technisch und regulatorisch sind solche Systeme deutlich
komplexer: Es existieren oft Orderbücher oder automatisierte
Market-Maker-Strukturen, Risikomanagement für Collateral, sowie Prozesse zur
Ereignisdefinition und -auflösung. Die vorliegende DApp übernimmt lediglich die
didaktische Idee ``Frage, Ausgänge, Einsätze, Auflösung'', nicht jedoch die
infrastrukturelle Tiefe.

\paragraph{Augur.}
Augur ist ein frühes, Ethereum-basiertes Protokoll für Predictionsmärkte mit
dezentraler Berichterstattung und Anreizmechanismen für ``Reporter''. Die
Komplexität liegt hier in der Governance der Wahrheitsfindung, nicht nur im
Staking. Im Gegensatz dazu kapselt die Demo-Arbeit die Wahrheitsfindung in einer
einzigen \emph{Admin}-Adresse und verzichtet auf ein Dispute-Layer-Design.

\paragraph{Gnosis Conditional Tokens und ergänzende Frameworks.}
\hl{gnosis selbst sagt mir nichts ... idk ob man das hier aufreissen möchte lt ggf nur sagen okay es gibt konzepte die x y z bereits beinhalten} Im Gnosis-Ökosystem wurden bedingte Token und Rahmenwerke vorgeschlagen, um
Ergebnisse logisch zu verknüpfen und Portfolios abzubilden. Solche Ansätze sind
flexibel und composability-orientiert, erfordern aber zusätzliche
konzeptionelle Arbeit der Nutzerinnen. Das vorliegende Projekt bleibt bei einem
einzigen Marktvertrag mit expliziten Ausgangs-Strings und festen Pools, um die
Lernkurve flach zu halten.

\hl{ich glaube der ganze abschnitt hier mit orcale macht keinen sinn. die admin adresse bei uns im system wird für die auflösung des market verwendet. im realen polymarket schlägt ein nutzer eine meinung vor ob YES NO korrekt ist und löst dass dene markt auf wenn keiner wiederspricht ... chainlink scheint hingegebenw as anderes zu sein}
\paragraph{Oracle-Netzwerke (Chainlink und vergleichbare Dienste).}
Chainlink und ähnliche Anbieter liefern preis- und ereignisbezogene Datenfeeds
oder nachrichtenbasierte Ausführungsmuster, um Smart Contracts an Off-Chain-Realität
zu koppeln. In produktiven Märkten reduzieren sie Einzelpunktausfälle und
manipulationsanfällige Admin-Keys---sie ersetzen aber nicht die Notwendigkeit,
die Semantik der abgefragten Größe sorgfältig zu definieren. Die Demo-Admin-Rolle
ist bewusst als ``minimal funktionierendes Oracle'' gewählt, um den
Implementierungsaufwand überschaubar zu halten und den Diskussionsgegenstand auf
Vertragslogik und Frontend zu lenken.

\section{Zusammenfassende Abgrenzung dieser Arbeit}

Aus den genannten Beispielen lassen sich die Leitplanken dieser Dokumentation
ableiten. Das System \hl{was ist eine EVM app?} ist eine \textbf{EVM-DApp mit ERC-20-Collateral und
poolbasiertem Staking}, ohne Orderbuch, ohne AMM, ohne dezentrales Reporting und
ohne externe Datenfeeds. Die wissenschaftlich-interessanten Fragen verschieben
sich entsprechend: nicht ``Wie maximiert man Liquidität?'', sondern ``Wie lässt
sich ein nachvollziehbarer, testbarer Kernfluss implementieren, der die
architektonischen Prinzipien einer DApp sichtbar macht?'' Die folgenden Kapitel
beantworten diese Frage entlang des tatsächlichen Codes im Repository
\texttt{blch-voting-dapp}.